<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>business on Meijin's Tech Tips</title><link>https://tech-memo.meijin.dev/tags/business/</link><description>Recent content in business on Meijin's Tech Tips</description><image><url>https://tech-memo.meijin.dev/site-feature-image.png</url><link>https://tech-memo.meijin.dev/site-feature-image.png</link></image><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-JP</language><lastBuildDate>Mon, 20 Sep 2021 00:00:00 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://tech-memo.meijin.dev/tags/business/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>次の10年では、「何者にもならなくていいSNS」が伸びると思う理由</title><link>https://tech-memo.meijin.dev/posts/next-sns-thinking/</link><pubDate>Mon, 20 Sep 2021 00:00:00 +0900</pubDate><guid>https://tech-memo.meijin.dev/posts/next-sns-thinking/</guid><description>2020年までのSNSは「何者かになれるSNS」でした。 これからの10年では「何者にもならなくていいSNS」が伸びると考えており、その点について思考を整理するメモを置いておきます。
何者、というのは例えばインフルエンサー、YouTuberといった社会的欲求を満たせるような存在であったり、 職業にはならなくても、実際の仕事では有名ではない人がTwitterでは数千、数万フォロワー持っているような存在のことです。
そういった世界観がこの10年のTwitter、Instagram、Tiktok、Youtubeなどによって作られました。
そしてスパチャや投げ銭といった、何者かになった人たちが小銭を稼げるような手段も生まれました。
当然ながらそれらのサービスは、とにかく閲覧数、滞在時間、取引額の増加などが収益に直結するため、そこで活躍するフォロワーの多いアカウントをどんどんフィーチャーしていくような格好を取るはずです。
しかし、そういったフォロワーが増えることが正しい、どんどん自分の投稿を不特定多数に見られるようにしようというサービス側の動きが、炎上や、SNS疲れといった負の側面を生み出しています。 炎上はもちろん炎上させる側、した側も悪いかもしれませんが、一番はそういった動きを起こすことが広告収益につながるようにプラットフォームが設計されていることに問題があります。
何者かになれるSNSがある事自体は否定しませんが、そろそろそれ以外のコンセプトのSNSが主流になるのかなと見込んでいます。
それが「何者にもならなくていいSNS」です。
僕が現状考えている「何者にもならなくていいSNS」に一番近い存在は「LINEオープンチャット」です。
オープンチャットは突然匿名でアカウントを作成でき、決まったテーマの部屋に入ってざっくばらんにやり取りができます。これまでは個人のアカウントベースでつながるSNSでしたが、オープンチャットのコンセプトは「テーマでつながる」という点が特徴的です。
そもそも、個人はいろいろな側面をもっています。仕事人としての側面、家庭での側面、趣味での側面などです。 これらの側面を各サービスで1アカウントで表現しようという世界観でSNSは構成されていました。Facebookではある個人のアカウントが仕事の話をしたと思えば翌週には結婚報告をして、次の日には趣味の話をすることができます。 オープンチャットはテーマでのみ部屋が作られており、それぞれの投稿者がこれまでどんな部屋にいたアカウントか、などの情報は現れてきません。
言ってしまえば2ちゃんねるが現代のネット環境やスマホフレンドリーなUIとともにリバイバルされたようなものですが、こういった体験が次のSNSに必要なのではないかと思います。
いちいち自分はこういう者です、フォローしてくださいなどと言わなくても、まずは共通で興味を持っているテーマをベースにしてやり取りを行うところからスタートします。旧来のSNSはフォローしてからスタートだったのだからこれは全く違う体験です。
そういえば、Zoomは、旧来のビデオ通話ツールはまずアカウントを作って相互フォローになってから通話を始めるものだったのに対して、いきなりURLを送って話すことができるのが画期的なUXでした。 最近の企業の採用活動はZoomでカジュアル面談をして、意気投合したらSNSで相互フォローになります。体験が逆の順番になっているのです。
つまるところ、各個人がSNS上からつながりを増やすために頑張ってプロフィールを着飾って背伸びした投稿をしていたこれまでの体験が否定されており、各個人が興味を持っていたり強みのあるテーマに対応した「部屋」のようなものに入って交流するところから繋がりが起こるように変わってきているのです。
僕は趣味が将棋なのですが、これまでのSNS経由で将棋友だちを増やそうと思ったら、まずはTwitterで将棋アカウントをつくって、プロフィールを考えて、アバター画像を貼って、将棋のツイートを日々続けて、フォローバックしてくれそうな人をフォローして、リプライをして、仲良くなったら将棋に誘うみたいな手順を踏むのが普通でしょう。 しかし、オープンチャットのように、テーマでつながるように構成された仕組みがあれば、最初から将棋について話せる、指せる場がネット上に構築されていてそこからいきなり入れるようになり、同じような棋力の友人ができる世界観が考えられます。
これは一例ですが、総じてインターネット上で頑張って何者かになろうとしなくてよくなってきていると考えています。
技術は螺旋状に進化します。ここまで説明した内容は10年以上前のSNSに先祖返りしているように見えるかもしれませんが、アフターコロナ、ビデオ通話技術の民主化、スマートフォンの進化、ネット環境の普及、XR技術の進歩などを加味すると、改めて「何者にもならなくていいSNS」が普及していくように思えてなりません。
これからもこの点は考察を続けていこうと思います。</description></item></channel></rss>